（硬核）武肺病毒起源的最新研究

武肺病毒的起源，是現今科學家們一直渴求解答的問題。

基於中國「抗疫」行動迅速，把人們的生死放在次要位置，而是把毀滅一切相關證據放在首位之上，華南海鮮野味市場中的雷厲風行大清潔行動成功把一切的潛在野生動物傳播者完全抹殺。
管軼以及袁國勇等教授到達現場時已為時已晚，沒能成功找出相關的野生動物樣本作基因比對，只好尋覓以往年份的病毒樣本以循序漸進的方式作出推敲。

至今，與武肺最近似的冠狀病毒有兩名「佳麗」，分別為2013年普洱市蝙蝠糞便所提取的病毒（RaTG13)，以及2017-2019年廣東廣西市海關在反走私行動中搜獲出的馬來穿山甲身上提取的病毒（GD410721）。

RaTG13蝙蝠病毒與武肺整體基因相似度高達96%，而GD410721馬來穿山甲病毒則僅僅只有90%的相似度。

當年之所以肯定果子狸是03年SARS的中間傳播者，其中一道證據是在果子狸身上找到跟SARS相似度高達99%的病毒。
基於96%與99%始終是有一定的距離，學術界一直沒能達成共識武肺的起源來自於RaTG13裡頭。

然而，當科學家們將武肺基因排組裡頭被視作為決定病毒能否入侵人體細胞的區域（S protein RBD)單獨提出取來作比較的話，RaTG13蝙蝠病毒與武肺的相似度就只有89%，而GD410721馬來穿山甲病毒的相似度則高達98%；
事實上在該區域之中，馬來穿山甲病毒與武肺病毒僅只有一個氨基酸（Amino Acid)的差異，Q498H。

奈何，雖然RaTG13蝙蝠病毒與GD410721馬來穿山甲病毒各自有著與武肺相似的特徵，但武肺病毒有著一段獨特的基因排組（furin cleavage site)，當中並沒能夠在上述兩者甚至是03年SARS病毒之中尋找得到，因而成為了一道一直未能解答的棘手問題。

近日，有兩道來自英國及美國的學術團隊，分別用上不同的電腦推算方法(Bioinformatics)為武肺的起源作出推算，這兩份學術文章並非為peer-reviewed jorunal，意指未被同行審核及質詢。

雖然他們用上的推算方式截然不同，但他們一致地得出了兩個相同的結論。

一、武肺的起源由RaTG13蝙蝠病毒演化出來的機會率比GD410721馬來穿山甲病毒為高。

二、武肺的起源至少追溯至四十年前以上，並非近年在大自然間演變出來的產物。

不過當然，一切的前設也是基建於相信病毒並非是實驗室的產物。

若然是有人蓄心積累或不小心地在實驗室裡頭洩露病毒的話，一切的理據亦將化為泡影。

留個名先

非常明顯係國產007的情節

武漢病毒實驗室的低級員工將實驗後原本要消毁的蝙蝠及動物攞去華南海鮮市場賣，以賺取外快
造成病毒流出及擴散。

身冇屎，駛乜要立刻消滅市場及實驗室的所有證據，亦駛乜禁止世衛，及第三方專家去調查。

Lm

算啦呢D咁既estimates根本冇咩意義 (特別係第2份個year estimate)

我地需要既係more samples, more data, more open investigations 否則只會繼續有garbage in garbage out既research, 一切都係流於估估下 + 標題/abstract黨

第二份已經盡哂力用咗自12月至2月裡頭116條完整武肺基因排組得出來的數據，當中得出來的變異機率同03年SARS、中非MERS同另一隻冠狀病毒OC43的數值非常相似。

當然如果你唔信bioinformatics或者數學的話，依種類型的研究係會顯得非常無意義。

你點知closest relative 係咪真係果幾隻野先。目前果D所謂既closest relatives, 講白D係"speculated relatives based on available genomic data". 仲有我唔花時間去深究果堆 genomic data既來源，佢地有冇充足既metadata同可靠既sample size呢類問題。相信肯花D時間好大機會會搵到好多flaws

要答"origin"既問題明顯唔係講緊只攞current武肺既sample咁簡單，冇truth係可以無中生有。

仲有你最尾自己都講左，如果呢D研究係真係咁"robust"同"informative"，點可能某個assumption violate左就全部崩塌。

睇唔明 但lm先

依家的確係唔知真正起源呀，所以依家只係比較RaTG13同馬來穿山甲，裡頭仲用咗另一隻蝙蝠病毒作推算，其中一個結論就係話RaTG13演化出。武肺的機率大過廣東馬來穿山甲。

最尾如果確實係實驗室人為的話，咁今次武肺起源就唔係來自大自然。

[文宣] 我哋好似忘記咗其中一條重要戰線-烽煙節目

更正：

之前一直話13年普洱市蝙蝠同武肺最接近（RaTG13)，而家係19年6月雲南市西雙版納傣族自治州裡頭的蝙蝠糞便搵到同武肺更相似的病毒，但糞便裡頭可能由多隻蝙蝠排泄出黎而成。

得罪講句
硬你老母個陰核

唔得罪，下次應該用咩詞語會比較好？

Hardcore

hardcore呢個字根本俾支那用到爛左
我甚至覺得呢度直頭用錯hardcore
喜歡既話可以用震驚,驚人,或者連登仔最鐘意既核彈

唔......或者下次用 (深入探討)

即係都係無結論。。

我諗其中一個最大的啟示就係穿山甲參與武肺病毒演化的可能性再度減低。